# Рассчет необходимых ресурсов для Glaber 

Расчеты имеют очень приблизительный характер, так как разные методы поллинга, предобработки, подсчета триггеров, хранения данных, могут требовать в сотни раз отличающиеся ресурсы. Данные для дисковой нагрузки указаны при хранении метрик в Clickhouse.

Расчеты даны из практического опыта, полученного в процессе эксплуатации систем различного размера в различных компаниях.

Расчеты даны для системы "все в одном" и учитывают работу вспомогательных служб: SQL базу, систему хранения истории в ClickHouse, веб сервер и php-fpm сервер. 

Расчеты справедливы и для прокси и для сервера, имеют некоторый запас и рассчитаны на продуктивное использование системы.

## Количество собираемых метрик в секунду

Принимается условно равным количеству узлов. Те есть, при мониторинге 5 тысяч устройств нужно обеспечить производительность в 5 тысяч метрик в секунду.

### Процессор

*Минимум 4 ядра*

Для оптимизированных методов съема `SNMP`, `ICMP`, `Trapper`, `AGENT` - 2 тысячи метрик в секунду на одно ядро процессора. Для прочих методов съема - около 100 метрик в секунду на одно ядро процессора. 

### Дисковая система
Требуется *2 байта* для хранения одного значения метрики.

Место на диске на при скорости записи *1000 метрик в секунду*:  
 
 - *180 Мбайт* в сутки каждую 1 тысячу метрик в секунду для хранения истории.
  - *0,5 Мбайт* в сутки на хранение исторических данных на каждую 1000 метрик независимо от скорости их записи.

Необходимая скорость работы дисковой системы: *10 IOps* (операций дискового ввода/вывода) *на каждую тысячу метрик в секунду*, нарастание потребности в дисковой емкости нелинейное, и не увеличивается прямо пропорционально нагрузке

#### Некоторые скорости для справки

 - *sata* диск может поддерживать 75-100 IOps. Такой диск может записать примерно 20-50тысяч в секунду, при этом обеспечивая и периодическое чтение данных
  
 - *ssd* диск - примерно 10-20тысяч IOps
  
 - *ssd PCI Nvme* - 50 и более тысяч IOps 

### Память

Минимум *4Gb*.

При большом количестве метрик (более 1млн) примерно *4кб* оперативной памяти на каждую метрику. 

Пример: система с *2 млн* метрик потребует `4 000 * 2 000 000 = 8Gb` оперативной памяти.  


## Пример расчета

### Пример 1

Необходимо снимать информация по протоколу AGENT c 500 серверов, с каждого по 100 метрик, хранить историю в течении 30 дней, тренды - в течении 2 лет.

Общее количество метрик 50 000. 
Необходимая производительность 500NVps

Пространтсво на диске: 

  - под историю `0,5 * 180 мб * 30 = 2,7Gb`
  - под тренды `50 * 0,5 мб * 720 = 18Gb`

Суммарная емкость, которая потребуется - примерно *21Gb*. 
Необходимо обеспечить скорость записи примерно *5-10 IOps*, пойдет любой диск.

В остальном на работу такой системы достаточно будет минимальных требований в 4Gb памяти и 4 ядер процессора.

### Пример 2 

требуется опрашивать *10 тысяч* коммутаторов по *200* метрик на каждом, протоколы *SNMP, ICMP*. История хранится *3 месяца*, тренды - *1 год*.

Общее количество метрик - 2 млн, необходимая производительность *10кNVPS*.

Места на диске:

 - под историю `10 * 180 * 90 = 162Gb`

 - под тренды `2000 * 0,5 * 3600 = 360Gb` 

Итого суммарно около *0,5 Тб*

Требуемая скорость записи около *50-100 IOps*. Будет работать и на обычном SATA диске, но разумно задуматься об увеличенной производительности дисковой системы и использовать SAS, RAID или SSD системы.

Ядер процессора - `10/2 = 5`,  памяти `2млн *4 000 =  8Gb`.


